# Momo Store aka Пельменная №2

<img width="900" alt="image" src="https://user-images.githubusercontent.com/9394918/167876466-2c530828-d658-4efe-9064-825626cc6db5.png">

## Устройство репозитория

В репозитории есть несколько каталогов:
1. В папках frontend и backend лежат исходные коды приложения, манифест CI\CD конвеера и доп.файлы для деплоя на стенд разработки; 
2. В папке k8s-manifests лежат YAML манифесты для развертывания в Kubernetes. Они носят описательный характер и не участвуют в деплое;
3. В папке helm-chart лежит конечный чарт для деплоя в продуктовую среду. Дополнительно лежит манифест CI\CD, предназначенный для сборки чарта и развертывания в production среду;
4. В корневой директории лежит файл README и CI\CD манифест из которого запускаются остальные дочернии конвееры.

## Ссылки на репозитории и стенды
1. Репозиторий приложения (этот) - https://gitlab.com/Sachkov-Aleksandr/momo-store;
2. Инфраструктурный репозиторий - https://gitlab.com/momo-store/momo-infrastructure;
3. Репозиторий артефактов frontend - https://nexus.praktikum-services.ru/momo-store-sachkov-aleksandr-frontend;
4. Репозиторий артефактов backend - https://nexus.praktikum-services.ru/momo-store-sachkov-aleksandr-backend;
5. Репозиторий артефактов Helm - https://nexus.praktikum-services.ru/momo-store-sachkov-aleksandr-helm;
6. Тестовый стенд - http://51.250.80.252
7. Продуктовая среда - http://www.momo-mag.ru
8. SonarQube сервер тестировки - https://sonarqube.praktikum-services.ru/projects
9. Дашборд Grafana - http://grafana.momo-mag.ru

## Развертывание приложения
### В РУЧНУЮ:
Приложение можно развернуть локально для тестов или разработки с помощью команд:
#### Frontend

```bash
npm install
NODE_ENV=production VUE_APP_API_URL=http://localhost:8081 npm run serve
```

#### Backend

```bash
go run ./cmd/api
go test -v ./... 
```

Также компоненты приложения можно развернуть в среде Docker с помощью команд (требуется предварительно подключиться к регистри образов <REGISTRY_IMAGE>):

```bash
docker network create -d bridge momo_network
docker run -d --name momo-backend -p 8081:8081 --network=momo_network --restart always --pull always <REGISTRY_IMAGE>/momo-backend:latest
docker run -d --name momo-frontend -p 80:80 --network=momo_network --restart always --pull always $REGISTRY_IMAGE/momo-frontend:latest
```

Можно развернуть приложение из Helm чарта в кластере K8s. Для этого необходимо скачать чарт последней версии из Nexus репозитория, отредактировать файл с переменными values.yaml.
И запустить командой:
```bash
helm upgrade --install momo-store momo-store-<номер версии чарта>
```
##АВТОМАТИЧЕСКИ
Во время разработки и деплоя, компоненты приложения (образы отдельно в Docker среду на тестовый стенд и Helm чарт в продакшен среду, кластер Kubernetes) загрузятся автоматически с помощью CI\CD конвеера.

## Развертывание инфраструктуры
Развертывание инфраструктуры происходит с использованием подхода IaC. В отдельном репозитории (см. в разделе "Ссылки на репозитории и стенды") лежат файлы Terraform, которые деплоятся с помощью CI\CD конвеера. Проверка и составлени плана происходит автоматически. Деплой и удаление ресурсов в ручном режиме администратором. Файл состояния tfstate лежит в S3 бакете Яндекс.Облака с ограниченным доступом.

## Правила внесения изменений в инфраструктуру
Изменения в инфраструктуру вносятся следующим способом:
1. Если необходимо добавить новую часть инфраструктуры, то:
   - необходимо получить доступ к инфраструктурному репозиторию (см. в разделе "Ссылки на репозитории и стенды");
   - создать отдельную feature ветку из develop ветки и в ней сделать папку с названием инфраструктурного компонента;
   - описать все компоненты Terraform и CI\CD манифест. Как шаблон можно использовать существующие манифесты;
   - запустить конвеер и проверить план терраформирования;
   - если план соответсвует предполагаемым параметрам развертывания, запустить в ручном режиме развертывание компонента;
   - после проверки результата сделать Merge Request в develop ветку и назначить review Сачкову Александру.

2. Если необходимо изменить существующую часть инфраструктуры, то:
   - необходимо получить доступ к инфраструктурному репозиторию (см. в разделе "Ссылки на репозитории и стенды");
   - сделать от ветки develop ветку для изменений;
   - в папке с нужным инфраструктурным компонентом изменить компоненты Terraform и CI\CD манифест (если надо);
   - запустить конвеер и проверить план терраформирования;
   - если план соответсвует предполагаемым параметрам развертывания, запустить в ручном режиме развертывание компонента;
   - после проверки результата сделать Merge Request в develop ветку и назначить review Сачкову Александру.

3. Если необходимо удалить существующую часть инфраструктуры, то:
   - необходимо получить доступ к инфраструктурному репозиторию (см. в разделе "Ссылки на репозитории и стенды");
   - сделать от ветки develop ветку для изменений;
   - в папке с нужным инфраструктурным компонентом перейти в CI\CD конвеер и выполнить последний шаг - "destroy";
   - после проверки результата сделать Merge Request в develop ветку и назначить review Сачкову Александру.

## Релизный цикл приложения
Так как нет реальной активной разработки фунционала эта часть цикла будет добавлена из "идеального сценария".
Цикл состоит из следующих стадий: Планирование и анализ требований -> Определение и утверждение требований -> Проектирование -> (Параллельно) Развертывание новых инфраструктурных компонентов или модернизация старых -> (Параллельно) Разработка нового функционала -> (Параллельно) Написание тестов для его тестирования -> Тестирование продукта -> развертывание и поддержка.    

## Правила версионирования
а) Для инфраструктуры применяется стандартное версионирования Gitlab кода для коммитов и конвееров.
   В остальном версионирование идет с упором на манифест SemVer 2.0 (https://semver.org/lang/ru/)
   Релизная версия инфраструктуры начинается с тэга 1.0.0. 
   Добавление новых или удаление старых инфраструктурных компонентов без глобальной модернизации инфраструктуры сопровождается сменой минорной версии релиза. Например, добавили в текущую инфраструктуру новую подсеть и поменяли номер версии на 1.1.0;
   Исправление частей существующих инфраструктурных компонентов сопровождается сменой патч-фикс номера. Например, добавили или исправили label нод кластера K8s и поменяли номер версии на 1.1.1.
б) Для приложения применяется стандартное версионирования Gitlab кода для коммитов и конвееров.
   В остальном версионирование идет с упором на манифест SemVer 2.0 (https://semver.org/lang/ru/)

   Первая версия разработки приложения начинается с тэга 1.0.0.
   При добавлении новой функциональности меняется минорная цифра версии. Например, текущая версия разработки 1.0.632531715. При добавлении изменении шрифта для слабовидящих версия поменяется на 1.1.0 
   При добавлении исправлений в продукт меняется патч-версия. Она берется из номер CI\CD конвеера. Например, исправили проблему с отображением изображений и поменяли версию на 1.1.632531810

   Первая версия релиза приложения начинается с тэга r1.0.0.
   При добавлении новой функциональности меняется минорная цифра версии. Например, текущая версия r1.0.0. При добавлении изменении шрифта для слабовидящих версия поменяется на r1.1.0 
   При добавлении исправлений в продукт меняется патч-версия. Она берется из номер CI\CD конвеера сборки релиза. Например, исправили проблему с отображением изображений и поменяли версию на r1.1.632545678
